---
layout: reviews
date: 2018-09-28 10:00:00 -0300
title: Resenha - Young Centurions
language: br
subheadline: Agora é a sua vez de ser um Jovem Centurião, para lutar pelo que é Certo e Bom! E o fazer até a hora do jantar! SENÃO....
categories:
  - reviews
tags:  
  - Young Centurions
  - Spirit of the Century
  - Evil Hat
  - RPG
book_info:
  cover_img: /assets/img/YoungCenturions.jpg
  authors: 
    - Carrie Harris
    - Amanda Valentine
    - Clark Valentine
  publisher:
    name: Evil Hat Productions, LCC
    link: http://www.evilhat.com
  year: 2016
  isbn: 978-1-61317-121-9
  pages: 160
  formats:
    - Capa Dura
    - PDF
  buy_at:
    - site: Amazon.com (Capa Dura)
      link: https://www.amazon.com/Evil-Hat-Productions-EHP0018-Centurions/dp/1613171218
    - site: DriveThruRPG
      link: http://www.drivethrurpg.com/product/185457/Young-Centurions
---

+ [Nicola Castrogiovanni][nicola-eng] fugiu de sua casa adotiva e foi parar no circo, onde trabalhou pela comida que recebeu e foi colocado no show como um palhaço. Foi quando um leão ficou furioso e entrou no picadeiro assustando todo mundo, graças às maquinações de seu filho. Mas, como um _Espírito do Otimismo_ ele não fraquejou e fez o leão parar e se acalmar apenas conversando respeitosamente com ele!
+ A comunidade irlandesa estabelecida no bairro de Clinton, em Nova York, está sendo ameaçada pelos gangsteres do sindicato criminoso local. Mas eles são colocados para correr com o rabo entre as pernas quando [Mairead Mag Raith][mairead-eng], como _Espírito da Comunidade_ lembra a todos o valor da importância da vizinhança e eles se levantam e lutam pelo direito de viver ali;
+ [Ibi][ibi-eng], _Espírito da Terra_, enfrenta alguns caçadores maus no meio da Floresta Amazônica, quando ela é capturada pelos mesmos, incluindo aí uma _Sombra da Nobreza_. Quando ela acredita que está sozinha e que será o seu fim, entretanto, sua mentora, o _Espírito da Terra do Século 19_ enfrenta os inimigos de modo que ela possa fugir.

Vamos lá: você deve ter lido [_Espírito do Século_][sotc], algum dos livros da série [_Spirit of the Century presents_][dinocalypse] e os da [série _Young Centurions_][sallyslick] (e se não o fez, vá lá e leia-os! [JUST DO IT!][shialabeouf]). E você deve ter pensando em como seria divertido colocar suas crianças (inclusive aquelas mais adultas: afinal de contas, como um certo Doutor disse certa vez,  [_Qual a vantagem de ser adulto se você não pode ser infantil de vez em quando?_][DoctorChildish]) vivendo suas próprias aventuras contra chefes mafiosos, crianças com poderes mentais, caçadores na Floresta Amazônica ou traficantes de drogas em Nova Iorque (acredite essas últimas foram legais), com crianças capazes de fazer coisas que os outros não fazem. 

E não estou falando de disparar raios ou bolas de fogo (existem outros RPGs sobre isso), mas serem capazes de convencer os outros a dar-lhes roupas limpas, [apelar ao lado bom dos outros][nicola-eng], [colocar sua mente fantasiosa para atrapalhar os bandidos][malakar-eng], ou ao [chamar o coração da Terra e os espíritos da natureza em seu favor][ibi-eng].

E _Young Centurions_ é esse RPG.

_Young Centurions_ é um produto da Evil Hat baseado em [_Fate Acelerado)_][fae] que nos leva de volta no tempo do cenário de [_Espírito do Século_][sotc]. Nos anos 1910, os _Espíritos do Século 19_, as representações das ambições e esperanças do século anterior, agora estão fracos e procuram por todo o mundo as crianças especiais que nasceram nos primeiros segundos do século 20, no dia 1° de Janeiro de 1901, para os levar ao _Clube do Século_, essa instituição especial onde eles irão aprender mais sobre os talentos especiais que possuem como _Espíritos do Século 20_ e sobre suas contrapartes, as Sombras, os esqueletos no armário deixados pelo século anterior e os desejos e ambições mais sombrios que o novo século traz, e sobre como essa batalha milenar, século após século, entre os Espíritos e as Sombras de certa maneira vem afetando e moldando o destino do mundo.

Mas as Sombras não são os únicos perigos que os Espíritos encontrarão: cientistas malucos que se envolvem com magia, homens frios com olhos verdes e ambições terríveis, gorilas inteligentes, mafiosos insanos com faces feitas de metal vivo, e um homem de quase mil anos que usa magia por meio da matemática. Todos eles podem ser inimigos dos personagens.

E existem outros problemas mais comuns: a escola, os valentões, os garotos de outras turmas, a lição de casa... E ainda terão que lidar com tudo isso sem perder seus cartões de baseball e sem se atrasarem para a janta, porque SENÃO...

E será esse o cenário onde os seus jogadores enfrentarão inimigos terríveis, descobrirão incríveis maravilhas e começarão a batalha pelo Século 20! Tudo isso entre a escola, a lição de casa e janta!

## O Livro

_Young Centurions_ é um livro bastante bonito com 160 páginas (o que é bastante para os padrões do _Fate Acelerado_), mas que inclui nele todas as regras necessárias para se jogar aventuras no cenário. A arte é bastante bonita e o texto é muito fluído, o que é um padrão dos produtos da _Evil Hat_. O Livro é composto por 10 Capítulos, intercalados com Introdução, Exemplo de Jogo e Índice. Vamos falar um pouco sobre o mesmo:

Na ___Introdução_ (Introduction)__, vemos alguns exemplos do tipo de pessoas que se tornam _Centuriões_, um pouco sobre do que se trata _Young Centurions_ no final das contas, o que você precisará para jogar, e sobre o que se espera do Narrador e em especial dos jovens que vão ser os personagens (basicamente ler e escrever e se manter concentrado por tempo o suficiente).

O ___Capítulo 1: O Mundo de_ Young Centurions (The World of Young Centurions)__ explica um pouco sobre como o mundo é nos anos 1910, o mundo onde os Jovens Centuriões vivem, e o sobre como funcionam as aventuras  _pulp_ e seus heróis, como os _Jovens Centuriões_ (e sim, _Dora a Aventureira_ pode ser considerada, fundamentalmente, uma heroína _pulp_). Também vemos o tipo de pessoa que são os Espíritos, tão capazes de resolver problemas quanto em se meter nos mesmos.

Também aprendemos sobre o _Clube do Século_, a sociedade que provê suporte, treinamento e tutela para os _Espíritos_, de modo que eles possam enfrentar sua contraparte, as _Sombras_, e sobre os ___Patrocinadores_ (Retainers)__, apoiadores do _Clube do Século_ que, ainda que não tão poderosos quanto os _Espíritos_ possuem alguns dons, baseados no fato de terem nascido no início de uma década que não seja a virada de um século, que os tornam capazes de procurar, encontrar e tutelar os _Espíritos_. Sabemos também como o _Clube_ encontra e recruta os Espíritos e sobre os perigos envolvendo os falsos positivos que levam o Clube a encontrar Sombras, ao invés de Espíritos. E aprendemos também um pouco sobre os _Espíritos do Século XIX_, os Centuriões do passado, agora desprovidos da maior parte de sua força, mas ainda sim suficientemente fortes para treinar os _Espíritos do Século XX_.

E também vemos sobre as Sombras: nascidos nos instantes finais do Século passado, eles representam o repicar de morte do passado, as ambições que podem ser extravasadas nesse século, e os esqueletos no armário que a humanidade deixou para trás. Eles são exatamente como os Espíritos, mas para o mal. Nem todas as Sombras são malignas, entretanto: eles são de fato muito aptos ao espalhar a discórdia, possuindo um talento todo especial nisso, e mesmo aquilo que façam de bom possui uma mácula do mal na mesma que cedo ou tarde irá resultar em coisas ruins para aqueles a quem ajudarem. O conflito entre os Espíritos e as Sombras vem de muito tempo no passado, e ele tem tido alguma importância ao influenciar nos caminhos que a humanidade toma.

E uma das funções dos Espíritos é caçar as Sombras: redimi-las se for possível, aprisioná-las se não o for. Algumas vezes, uma Sombra pode ser redimida de alguma forma. E infelizmente de tempos em tempos, um Patrocinador do Clube do Século acaba encontrando uma Sombra ao invés de um Espírito, já que as certidões de nascimento não são confiáveis e as habilidades e talentos das Sombras são perigosamente similares às dos Espíritos.

Ainda no tópico das Sombras, felizmente não existe uma versão do mal do Clube do Século, já que as Sombras se repelem mutuamente em sua busca por poder. Embora existam alguns _Patrocinadores das Sombras_, chamadas oficialmente de _Negativos_, e existam ainda _Sombras do Século XIX_ por aí para tutelarem aquelas Sombras suficientemente humildes, ou espertas, para submeter-se aos mesmos (ao menos por algum tempo), normalmente Sombras não são humildes o suficiente para se sujeitarem a isso. E podemos dizer felizmente, já que uma combinação de Negativo e Sombra é poderosa o bastante para provocar muitos problemas.

E o bem e o mal não se resumem a Espíritos e Sombras: o mundo "normal" tem sua própria cota de heróis e vilões. De mafiosos e policiais a cientistas insanos e heróis da ciência do naipe de Doc Savage e Tom Strong, em _Young Centurions_ existe uma grande quantidade de pessoas que podem ajudar (ou atrapalhar) os Espíritos. De fato, você pode notar que existe uma grande chance dos Espíritos serem ajudados por pessoas boas que não são ligadas a tudo isso, como policiais, cientistas, e mesmo o Pai e a Mãe. Existem também outras organizações secretas dentro dos tempos misteriosos de _Young Centurions_, como a _Ars Scientia_, o _Lótus de Jade_ e as sociedades criminosas crescentes que no futuro vão se tornar a _Mafia_, a _Cosa Nostra_ e outras sociedades criminosas. A exceção a isso são as sociedades orientais, como as Tríades Chinesas e a famosa _Yakuza_ japonesa, que possuem um retrospecto histórico de sangue, honra e crime.

E no final desse capítulo temos um retrospecto dos anos 1910s, em como a sociedade era crescentemente progressista por um lado, mas que por outro trazia em si um crescente tsunami de ódio na forma da sombra da Grande Guerra por vir (a Primeira Guerra Mundial). Você também obtém ideias sobre como utilizar eventos históricos, como o naufrágio do _Titanic_ ou o _Assassinato do Archiduque Francisco Ferdinando_, e por aí afora. Quem sabe você pode trazer seus personagens para o campo de construção da malfadada _Ferrovia Madeira-Mamoré_, no meio da floresta Amazônica, onde muitos perderam a vida graças às doenças tropicais, aos índios canibais.... Ou será que foi isso mesmo? ___Apenas os Centuriões sabem!___

E também temos informações sobre como é ser uma criança nessa época, antes dos iPods, da Internet, e até mesmo antes dos computadores e das TVs. _Young Centurions_ nos oferece uma ideia detalhada de como é ser uma criança nos anos 1910, jogando baseball ou rouba bandeira, comprando [saltwater taffy][taffy] e [Tootsie Rolls][rolls] com as moedinhas suadas que juntavam ao receberem um prêmio por serem os melhores em Soletração ou ao cortarem a grama de alguém. E sempre temos as revistas _pulp_, chamadas assim pelo tipo de papel barato e de baixa qualidade com as quais elas eram feitas (basicamente o mesmo tipo que se encontra naqueles _pocket books_ importados que se acha em aeroportos), revistas como [_Argosy_][argosy], [_Weird Tales_][weird-tales], [_Short Stories_][[short-stories], [_Adventure_][adventure] e [_Blue Book_][blue-book], com aventuras de personagens como Doc Savage, Fantasma, Conan o Cimério, Captain Future e assim por diante!

Com isso, terminamos o ___Capítulo 1___

A seguir nos ___Capítulos de 2 a 5___ temos as regras básicas de ___Young Centurions___, sobre como criar seu Jovem Centurião (Capítulo 2), resolver ações simples (Capítulo 3), lidar com situações mais complexas (Capítulo 4) e como lidar quando o seu personagem foi espancado pelo valentão local e agora está com um tanto de ___iodo no joelho ralado___ (Capítulo 5). Para aqueles que já jogaram Fate Acelerado, não tem nada de novo aqui, mas algumas regras são melhor descritas nesse livro que no Fate Acelerado, portanto uma leitura mais profunda é recomendada. e se você nunca jogou o Fate Acelerado (ou RPGs em geral) antes, não precisa se preocupar: as regras são bem descritas e facilmente compreensíveis. Apenas dê uma boa lida nas regras e logo você as entenderá. Se você estiver se sentindo confuso, não se preocupe pois é normal: todo mundo comete erros no princípio. Leia o livro, jogue, leia novamente, jogue novamente e repita isso de novo e de novo e, mais cedo do que você pode imaginar, você terá aprendido tudo o que você precisa! Para os veteranos, existem regras novas bem interessantes, como o novo sistema de Iniciativa, mais cinemático que o sistema normal e sequência, dicas sobre como lidar com armas em um cenário onde você pode ter crianças como jogadores (e ___NINGUÉM ATIRA EM CRIANÇAS!!!___) e assim por diante.

E então chegamos aos ___Capítulos 6 a 8___, focados em tópicos que foram citados nos Capítulos 2 a 5, mas que precisam de um detalhamento melhor, como Aspectos e Pontos de Destino (Capítulo 5), Façanhas (Capítulo 7) e Evolução do Personagem (Capítulo 8). Novamente, para os veteranos existem detalhes adicionais e novas regras, em especial as ___Façanhas Centuriãs___, Façanhas mais poderosas que os Espíritos (e Sombras) possuem. Além disso temos um grupo de ___Pacotes de Façanhas___, Façanhas pré-construídas que você pode escolher baseada no tipo de personagem desejado, escolhendo as que desejar e indo para ação bem rapidamente. Para aqueles novatos nos RPGs, esse capítulo envolve detalhes que podem ser um pouco difíceis de entender de princípio, mas voltar a eles após uma aventura ou duas (ou mesmo durante o jogo) fará com que as coisas fiquem mais compreensíveis logo.

E pensando nos novatos, antes de entrar no material do material do narrador, vemos um ___Exemplo de Jogo___ que mostra como as regras funcionam e como traduzir as regras em narrativa e vice-versa. É um exemplo rápido, simples, prático e que possui apontamentos sobre que regra está sendo usada onde. É um exemplo bem interessante e deveria ser lido e compreendido antes de ir para o jogo.

E agora chegamos às coisas que normalmente apenas o Narrador ou o ___Mestre de Jogo___ que irá moderar e arbitrar as coisas no jogo deveria saber (ao menos de imediato).

No ___Capítulo 9___ temos uma discussão sobre o papel do Narrador, como lidar com crianças no jogo, como criar NPCs  (_Non-Player Characters_) adultos, e como construir uma campanha, incluindo dicas sobre como definir o ___nível da campanha___, de modo que você possa lidar com violência e outros assuntos sensíveis em níveis adequados. Em seguida você tem dicas sobre os cenários (as aventuras nas quais os personagens irão se envolver), como definir dificuldades e assim por diante. E então vemos dicas sobre como usar os NPCs, dos Mentores que levaram os personagens ao _Clube do Século_ ao grupo de ___Robôs Homicidas Alienígenas___ que apenas querem ___EX-TER-MI-NAR!___ tudo ([Evil Hat, pegamos a referência!][dalek]). Para veteranos, temos muitas novas dicas aqui, como o nível de campanha, a criação de cenários e sobre como criar capangas mais fortes, os _especialistas_, ainda mais poderosos e mais específicos. Ler esse capítulo é fundamental!

Para finalizar, o ___Capítulo 10___ oferece material interessante, como ganchos de aventuras (ah, o Velho Jenkins... [Será que ele gostaria de alguns _Jelly Babies_][jelly-babies]), dicas sobre como criar novos ganchos e personagens exemplos, sejam Jovens Centuriões, Mentores, Sombras e Patrocinadores, incluindo alguns velhos conhecidos dos leitores dos materiais da Evil Hat, como Sally Slick, Jet Black, Benjamn Hu, Jared Brain e (gulp!) o Doutor Matusalém! E por fim, alguns livros e filmes de referência são apresentados, de _A Princesinha_ e _Mary Poppins_ a _Goonies_ e _Doutor Zhivago_!

O livro é maravilhoso, um trabalho primoroso de arte e _layout_, e com uma leitura bastante fluída. As regras são escritas de modo a não serem assustadoras para novatos (com um inglês razoável) e, ao mesmo tempo, provê a veteranos toda uma série de novos elementos que podem ser usados nas suas aventuras. A leitura da descrição do cenário no Capítulo 1 é fundamental, de modo que você possa entender onde você está se enfiando. Os personagens de exemplo são muito divertidos e é incrível para aqueles que já tiveram contato com ___Espírito do Século___ entender que esse é o início de tudo, a primeira milha, o momento e local onde os personagens se separam das pessoas comuns por escolha própria, para Lutar o Bom Combate e fazer Grandes Feitos.

Esse é um produto na minha opinião 5 de 5, um produto obrigatório para quem gosta do estilo _pulp_, gosta de Fate, gosta de _Espírito do Século_ ou para alguém que procura um cenário de boa qualidade, com uma pegada _pulp_, mas que seja adequado para a família. Comece a ler e logo você irá desejar colocar seu personagem ao lado de Sally Slick contra o Sindicato de Aço, ou talvez [procurando evitar que a droga _Fortivitus_ seja vendida de modo a fazer com que as pessoas fiquem loucas na Nova Iorque dos anos 1910][fortivitus] com [Mairead Mag Raith][mairead-eng] e [Nicola Castrogiovanni][nicola-eng] (PS: personagens e aventura minha)

---

> __ATENÇÃO:__ Recebi cópias de ___Sally Slick and the Steel Syndicate___, ___Young Centurions___ e do futuro livro da Série ___Young Centurions___ ___Sally Slick and the Miniature Menace___, da Evil Hat para essa resenha.  Essa resenha representa minha visão do mesmo e pode não ser totalmente acurado.

[DoctorChildish]: /assets/img/DoctorChildish.jpg
[adventure]: https://en.wikipedia.org/wiki/Adventure_(magazine)
[argosy]: https://en.wikipedia.org/wiki/Argosy_(magazine)
[blue-book]: https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Book_(magazine)
[circus-boys]: https://www.gutenberg.org/ebooks/author/928
[dalek]: https://www.youtube.com/watch?v=mxD-5z_xHBU
[dinocalypse]: http://www.evilhat.com/home/dinocalypse-now/
[fae]: http://solarentretenimento.com.br/loja/fate/12-fate-basico-digital.html
[fortivitus]: {% post_url 2016-05-27-Fortivitus %}
[ibi-eng]: {% post_url 2016-10-05-Ibi %}
[jelly-babies]: https://www.youtube.com/watch?v=mfisgGuuUD8
[mairead-eng]: {% post_url 2016-04-28-MaireadMagRaith %}
[malakar-eng]: {% post_url 2016-04-19-Malakar %}
[nicola-eng]: {% post_url 2016-04-01-NicolaCastrogiovanni-Brasil %}
[pg]: https://www.gutenberg.org/
[rolls]: https://en.wikipedia.org/wiki/Tootsie_Roll
[sallyslick]: http://www.evilhat.com/home/sally-slick-and-the-steel-syndicate/
[shialabeouf]: https://www.youtube.com/watch?v=ZXsQAXx_ao0
[short-stories]: https://en.wikipedia.org/wiki/Short_Stories_(magazine)
[sotc]: http://www.retropunk.net/editora/rpg/fora-de-catalogo-out-of-print/espirito-do-seculo/
[taffy]: https://en.wikipedia.org/wiki/Salt_water_taffy
[tom-swift]: https://www.gutenberg.org/ebooks/author/267
[weird-tales]: https://en.wikipedia.org/wiki/Weird_Tales
[young-centurions]:  http://www.evilhat.com/home/young-centurions/
